\section{Scénarios d'utilisation collectés par le groupe D}
\label{groupeD:utilisation}
Nous rappelons que la catégorie d'utilisateurs ciblée par le groupe D
concerne les Africains

\subsection{Entretien avec une étudiante de 4e année du département Informatique}
\begin{description}
\item [Intervieweur : ] Damien Duvacher
\item [Secrétaire : ] Aurélien Fontaine
%\item [Cameraman/photographe : ]
%\item [Observateur : ]
\item [Personne interrogée, sa fonction et son âge: ] FF, étudiante de 4e année dans le département Informatique, 22 ans
\item [Lieu : ] Salle Bordeaux du département Informatique
\item [Date et durée : ] le 14 novembre 2016 à 17H50, durée de 20 minutes
\item [Contexte : ] La salle est calme et vide. Il fait nuit et les lumières sont allumées. Tout le département est calme, il n'y a presque plus d'élèves dans le bâtiment. Les tâches sont réalisées sur un ordinateur du département informatique, sur Linux/Ubuntu avec le navigateur Firefox et une souris. La fenêtre du navigateur est en plein écran.

FF vient du Maroc et donc elle parle couramment français. Elle parle aussi anglais, mais elle est plus à l'aise en français.

Au début de l'entretien, FF est un peu stressée et tendue, mais elle se détend rapidement, et dès la deuxième question, elle est à l'aise.
\end{description}
\begin{enumerate}
\item \emph{Peux-tu trouver si l'INSA a des résidences et / ou un service de restauration ?} En partant de l'onglet \og{}International\fg{}, FF clique dans le menu de gauche sur \og{}Contacts utiles\fg{}. Elle y reste pendant deux minutes à cherche sur la page des informations. Après n'avoir rien trouvé d'intéressant, elle parcours de nouveau le menu de gauche. Elle clique sur \og{}Étudier à l'étranger\fg{} et dit que l'information doit se trouver ici. Après un rapide parcours de la page, elle utilise le raccourci clavier \texttt{Ctrl+F} pour chercher le mot ``hébergement'', mais sans succès. Après une lecture attentive de la page, elle ouvre un nouvel onglet avec le clic molette en cliquant sur \og{}Venir en échange\fg{}. Elle trouve un lien \og{}Contrat de sous-location\fg{}. Après un rapide parcours du document PDF qui est apparu, elle nous dit avoir trouvé l'information demandée.
\item \emph{Peux-tu trouver les tarifs de l'hébergement et le coût d'un repas au restaurant ?} Le document PDF précédemment ouvert étant toujours ouvert sur le navigateur, FF cherche juste sur les pages du dit document, pour trouver les informations demandées.
\item \emph{Peux-tu trouver un contact à l'INSA ?} FF clique tout de suite sur le lien \og{}Contacts utiles\fg{} et nous montre tous les contacts présents sur la page.
\item \emph{Peux-tu trouver les cours de 5INFO avec leurs crédits ECTS associés ?} FF nous demande si elle peut passer par un autre onglet que celui \og{}International\fg{} car elle se sent plus à l'aise. Après avoir reçu notre accord, elle clique sur l'onglet \og{}Formations\fg{}. Suite à un survol de la page, elle clique sur le lien \og{}Spécialité 3-4-5\fg{}. Puis sur cette page, elle trouve le lien vers \og{}Informatique\fg{}. Et elle nous indique que les cours sont présents dans le document qui est sur le bandeau sur la droite de la page. Elle ouvre plusieurs onglets avec tous les documents qui sont relatifs aux cours et trouve facilement. Elle nous dit qu'elle a pu trouver aussi facilement parce qu'elle avait déjà été confrontée à ce problème.
\item \emph{Peux-tu trouver les documents administratifs pour t'inscrire à l'INSA ?} FF clique sur \og{}Étudier à l'INSA\fg{} dans le menu de gauche, puis sur \og{}Préparer son séjour\fg{} et elle indique toutes les démarches à faire pour pouvoir entrer en France. Nous lui indiquons qu'il lui faut aussi trouver les documents nécessaires à l'inscription. Après une brève lecture de la page courante, elle clique sur \og{}Venir en échange\fg{} où elle trouve ce que nous lui avions demandé.
\end{enumerate}
\paragraph{Bilan de l'entretien avec la personne interviewée}
Globalement, l'entretien c'est bien passé. FF a trouvé l'interviewer et le secrétaire très aimables et qui permettent de se concentrer sur les questions demandées sans ressentir une pression de leur part. La seule réelle difficulté est l'endroit où trouver des informations sur l'hébergement et la restauration.

Elle trouve que le site est joli et que les titres au sein des pages sont clairs et explicites. Mais elle trouve que certains sous-titres ne sont pas très clairs comme la différence entre \og{}Venir en échange\fg{} et \og{}Préparer son séjour\fg{}.

C'était une des premières fois qu'elle allait se renseigner sur l'onglet international, mais qu'elle avait déjà eu à chercher les crédits ECTS des cours.

\subsection{Entretien avec un étudiant de 4e année du département Informatique}
\begin{description}
\item [Intervieweur : ] Aurélien Fontaine
\item [Secrétaire : ] Damien Duvacher
%\item [Cameraman/photographe : ]
%\item [Observateur : ]
\item [Personne interrogée, sa fonction et son âge: ] TK, étudiant de 4ème année dans le département d'Informatique, 22 ans
\item [Lieu : ] Salle Bordeaux du département Informatique
\item [Date et durée : ] le 15 novembre 2016 à 17H50, durée de 20 minutes
\item [Contexte : ] La salle est calme et vide. Il fait nuit et les lumières sont allumées. Tout le département est calme, il n'y a presque plus d'élèves dans le bâtiment. Les tâches sont réalisées sur un ordinateur du département informatique, sur Ubuntu avec le navigateur Google Chrome et une souris. La fenêtre du navigateur est en plein écran.

TK vient du Bénin ,il parle couramment français. Il parle aussi anglais, mais il est plus à l'aise en français.

Au début de l'entretien, TK est à l'aise et détendu et prend l'exercice très au sérieux et ce, jusqu'à la fin.
\end{description}

\begin{enumerate}
\item \emph{Peux-tu trouver si l'INSA a des résidences et / ou un service de restauration ?} En partant de l'onglet \og{}International\fg{}, TK regarde sur les menus à gauche et ne trouve rien. Puis il défile sur la page en lisant les gros titres, regarde l'encadré de droite, clique sur ``Venir en échange $\rightarrow$ Contacts utiles $\rightarrow$ Programmes internationaux $\rightarrow$ International'' et relit toute la page, fait un \texttt{Ctrl+f} pour chercher ``hébergement'', clique \og{}Étudier à l'INSA\fg{}, ouvre les livrets sur la droite de l'écran dans un nouvel onglet mais il ne trouve pas l'information demandée.
\item \emph{Peux-tu trouver les tarifs de l'hébergement et le coût d'un repas au restaurant ?} TK clique sur \og{}Préparer son séjour\fg{}, puis il ouvre 2 nouveaux onglets en cliquant sur \og{}résidences universitaires\fg{} et \og{}restaurant\fg{}. Il nous dit que c'est facile car on lui a donné la réponse à la question précédente.
\item \emph{Peux-tu trouver un contact à l'INSA ?} TK clique dans le menu à gauche sur \og{}Contacts utile\fg{}. Il trouve aussi sur l'onglet \og{}International\fg{} à droite de l'écran avec le contact "Mireille".
\item \emph{Peux-tu trouver les cours de 5INFO avec leurs crédits ECTS associés ?} TK clique sur \og{}Étudier à l'INSA\fg{}. Il est gêné de ne pas avoir de lien sur "Master Ingénieur". Il clique sur \og{}Venir en échange\fg{}, puis il ouvre \og{}Spécialités d'ingénieurs INSA\fg{} dans un nouvel onglet. Là il clique sur \og{}Informatique (INFO)\fg{} puis clique à droite pour trouver la maquette. Il nous indique que la démarche est facile car il a déjà effectué cette démarche auparavant.
\item \emph{Peux-tu trouver les documents administratifs pour t'inscrire à l'INSA ?} TK clique sur \og{}Étudier à l'INSA\fg{}, puis \og{}préparer son séjour\fg{}, regarde les papiers pour venir en France, on lui indique que ce n'est pas l'objectif. Il clique sur \og{}Venir en échange\fg{} puis trouve les documents.
\end{enumerate}
\paragraph{Bilan de l'entretien avec la personne interviewée} Globalement, l'entretien c'est bien passé. TK a trouvé l'interviewer et le secrétaire très aimables et qui permettent de se concentrer sur les questions demandées sans ressentir une pression de leur part. La seule réelle difficulté est l'endroit où trouver des informations sur l'hébergement et la restauration.

IL trouve que les titres explicites. Mais il trouve que certains sous titres ne sont pas très clairs comme la différence entre "venir en échange" et "préparer son séjour".

C'était une des premières fois qu'il allait se renseigner sur l'onglet international mais qu'il avait eu à chercher précédemment les crédits ECTS des cours.

\subsection{Entretien avec une étudiante de 5e année dans le département de Système, Réseaux et Télécommunications}
\begin{description}
\item [Intervieweur : ] Yann Porret
\item [Secrétaire : ] Alexandre Tyrlik
%\item [Cameraman/photographe : ]
\item [Observateur : ] Guillaume Perrudin
\item [Personne interrogée, sa fonction et son âge: ] ZB, étudiante de 5e année dans le département de Système, Réseaux et Télécommunications, 22 ans
\item [Lieu : ] Salle Mutli 04, CRI
\item [Date et durée : ] le 15 novembre 2016 à 18h, durée de 40 minutes
\item [Contexte : ] La salle est calme, avec de peu de personnes. Il fait nuit et les lumières sont allumées. Les tâches sont réalisées sur un ordinateur du CRI, sur Windows 7 avec le navigateur Firefox et une souris. La fenêtre du navigateur est en plein écran.

ZB vient du Maroc et elle parle donc couramment français. Elle parle aussi anglais, mais elle est plus à l'aise en français.

Dès début de l'entretien, ZB est à l'aise. Elle parle peu au début, mais parle plus à la fin de l'entretien.
\end{description}
\begin{enumerate}
\item \emph{Peux-tu trouver si l'INSA a des résidences et / ou un service de restauration ?} ZB hésite d'abord entre les différents onglets présents dans le bandeau en haut du site.
\emph{L'animateur lui indique après un peu de temps qu'elle peut focaliser ses efforts sur l'onglet \og{}International\fg{}.} Elle choisit ainsi ensuite l'onglet \og{}International\fg{}, puis se dirige rapidement dans l'onglet \og{}Formations\fg{}. Ensuite, après un peu d'hésitation, elle se dirige vers l'onglet \og{}Vie Étudiante\fg{}, puis sur \og{}Restaurant INSA\fg{}. Elle trouve rapidement les informations concernant les résidences et la restauration.
\item \emph{Peux-tu trouver les tarifs de l'hébergement et le coût d'un repas au restaurant ?} ZB étant toujours sur la page concernant la restauration, elle trouve rapidement les tarifs cherchés.
\item \emph{Peux-tu trouver les cours de 5GCU avec leurs crédits ECTS associés ?} ZB hésite de nouveau entre les différents onglets présents dans le bandeau en haut du site. Elle choisit l'onglet \og{}Formation\fg{}, car celui-ci lui semble le plus susceptible de contenir les informations sur la formation GCU. Elle choisit rapidement de cliquer sur la catégorie \og{}GCU\fg{}. Elle passe ensuite quelques minutes sur l'onglet \og{}Présentation\fg{}, en cherchant plus d'informations sur les cours. Elle demande si ces informations sont suffisantes, et l'animateur précise qu'il est possible de connaître les crédits associés. Après encore un peu d'hésitation, elle remarque le bandeau à droite contenant les documents relatifs aux crédits ECTS. Elle choisit donc le bon document, et trouve ainsi les crédits ECTS associés aux cours de 5GCU.
\item \emph{Peux-tu trouver les documents administratifs pour t'inscrire à l'INSA ?} ZB choisit rapidement l'onglet \og{}International\fg{} dans le bandeau en haut de la page. Sans hésitation, elle se dirige vers la catégorie \og{}Étudier à l'INSA\fg{}. Ayant déjà passé du temps à chercher le bandeau à droite contenant les documents, elle le cherche en premier cette fois-ci. Elle trouve ensuite le lien \og{}Venir à l'échange à l'INSA\fg{} qui contient la liste des documents administratifs demandés.
\end{enumerate}
\paragraph{Bilan de l'entretien avec la personne interviewée} Plusieurs points positifs ont été remarqués. Tout d'abord, l'esthétique du site est agréable, et le nom des catégories est claires. La disponibilité du site en français et anglais est un très bon points pour les étudiants non francophones. ZB apprécie de pouvoir partager facilement des pages du site sur les réseaux sociaux. Enfin, l'outil de recherche fonctionne.

Cependant, les documents (comme le livret d'accueil) présents dans la partie droite des pages ne sont pas accessibles intuitivement. ZB suggère de les rendre accessibles via des liens directs dans la page.

Pour finir, ZB a trouvé que l'entretien s'est bien passé et les objectifs ont été bien compris. ZB n'a pas de remarques particulières à faire sur l'entretien.


\subsection{Entretien avec une étudiante de 5e année dans le département de Système, Réseaux et Télécommunications}
\begin{description}
\item [Intervieweur : ] Alexandre Tyrlik
\item [Secrétaire : ] Guillaume Perrudin
%\item [Cameraman/photographe : ]
\item [Observateur : ] Yann Porret
\item [Personne interrogée, sa fonction et son âge: ] JR, étudiante de 5e année dans le département de Système, Réseaux et Télécommunications, 22 ans
\item [Lieu : ] Salle Mutli 04, CRI
\item [Date et durée : ] le 14 novembre 2016 à 18h, durée de 40 minutes
\item [Contexte : ] La salle est un peu bruyante, quelques étudiants travaillent en groupe. Les tâches sont réalisées sur l'ordinateur portable personnel de l'interviewer, sur Windows avec le navigateur Chrome et une souris filaire.

JR vient du Maroc et donc elle parle couramment français, la langue n'est donc pas une barrière.

JR semble tendue et ne parle pas beaucoup. Elle est à l'aise lors de la navigation sur le site de l'INSA, mais n'exprime pas assez son ressenti.
\end{description}
\begin{enumerate}
\item \emph{Peux-tu trouver si l'INSA a des résidences et / ou un service de restauration ?} JR survole l'onglet \og{}Vie Étudiante\fg{}, clique sur \og{}Hébergement-Restauration\fg{}. Elle fait défiler et finit par trouver le lien \og{}Tarifs Hébergement-Restauration\fg{}, qui la redirige vers la page contenant les informations demandées.
\item \emph{Peux-tu trouver un contact à dans le département SRC ?} JR survole l'onglet \og{}Formation\fg{} du menu principal, elle hésite quelques secondes puis clique sur \og{}Spécialités d'ingénieurs\fg{}. Elle défile et cherche quelques secondes, elle trouve finalement le lien \og{}Systèmes et Réseaux de Communication (SRC)\fg{}.
\item \emph{Peux-tu trouver les cours de 5SRC avec leurs crédits ECTS associés ?} JR survole l'onglet \og{}Formation\fg{} du menu principal, puis clique sur \og{}Spécialités d'ingénieurs\fg{}.
Elle clique sur \og{}Systèmes et Réseaux de Communication (SRC)\fg{}. Elle défile en bas, remonte puis finit par trouver le lien \og{}Détail des enseignements (ECTS)\fg{}, qui lui permet d'accéder à un fichier PDF de description des enseignements SRC. JR estime avoir trouvé facilement, elle explique qu'elle a déjà effectué cette recherche auparavant.
\item \emph{Peux-tu trouver les documents administratifs pour t'inscrire à l'INSA ?} JR clique sur \og{}Étudier à l'INSA\fg{} dans le menu de gauche, puis sur \og{}Préparer son séjour\fg{} et elle indique toutes les démarches à faire pour pouvoir entrer en France. \emph{Nous lui indiquons qu'il lui faut aussi trouver les documents nécessaires à l'inscription.} Après une brève lecture de la page courante, elle clique sur \og{}Venir en échange\fg{} où elle trouve ce que nous lui avions demandé.
\end{enumerate}
\paragraph{Bilan de l'entretien avec la personne interviewée}
