\section{Liste brute des idées du groupe X}

Nous rappelons que la catégorie d'utilisateurs ciblée par le groupe D
concerne les Africains.


%%% ajouter autant d'items que nécessaire.

%%  La formulation doit être orientée solution et pas problème. Plutôt
%%  que "Il est difficile d'insérer une entrée dans l'index" dire
%%  "Améliorer l'insertion d'entrée dans l'index" qui a l'avantage
%%  d'appeler des précisions.

\subsection{Organisation}

\begin{enumerate}
\item Mettre plus de lien dans le texte, permettant de naviguer de manière plus intuitive (ex: liste des départements dans l'onglet international).
\item Pouvoir déplier les catégories du menu à gauche sans cliquer.
\item Plus de 5 clics pour trouver les informations sur l'hébergement, potentiellement trop. (pas de solution pour le moment).
\item Ajouter une auto\item complétion dans la barre de recherche.
\item Laisser le menu apparant lors du défilement de page.
\item Ajouter un bouton "haut de page" lors du défilement.
\item Regrouper les liens vers les réseaux sociaux (en haut et à gauche).
\item Texte à gauche du logo dans le header à mettre dans le footer et remplacer ce texte par le nom complet de l'INSA.
\item Plus de correspondance entre le site anglais et français.
\item Dans la partie anglaise, réparer le lien International (tourne actuellement en boucle).
\item Mettre le plan d'accès de l'INSA dans l'onglet international.
\item Mettre en avant le coût des études à l'INSA par rapport au prix habituel, le mettre en premier par exemple.
\end{enumerate}

\subsection{Style}

\begin{enumerate}
\item Rendre les liens plus visible: mettre seulement les liens cliquable en gras.
\item Mettre les images suivantes en plus hautes résolution: drapeaux des pays, logo INSA en haut à gauche et les logos dans le footer.
\item Centré le logo facebook.
\item Augmenter l'espace entre vie et étudiante dans l'onglet "Vie étudiante".
\item Diminuer la taille de l'image header pour les petites résolutions.
\item Dans l'onglet "Formation" revoir la position des liens par rapport aux boutons (ex: bouton GCU).
\item Dans le menu gauche "Programmes internationaux" rendre les "savoir +" cliquable.
\item Problème d'affichage des logo des réseaux sociaux sur certains PC (Debian+Firefox).
\item Lien dans le footer "Mémoires de master et de PFE en ligne" à mettre sur une seule ligne ou à réduire (sinon on peut penser qu'il y a plusieurs liens car tous les autres sont sur une seule ligne.
\item Dans la partie Anglaise puis INSA "Rennes Campus" ajouter une quote a la fin de "center".
\item Ajouter un mode sombre et un mode daltonien.
\end{enumerate}

\subsection{Contenu/Informations}

\begin{enumerate}
\item Mettre les informations de la barre de droite dans le menu gauche, plus dans le texte.
\item Représenter les minorités sur les photos, adapter les photos d'entête au sous catégories.
\item Dans le menu gauche les titres "Venir en échange" et "Préparer son séjour" non explicite et confus: remplacer par "Démarche Administrative" et "Vivre à Rennes".
\item Ajouter une adresse mail à chaque fois qu'un nom pour un contact apparaît.
\item Créer des pages détaillant les démarches nécessaire en fonction de l'origine de l'entrant à l'INSA.
\item Ajouter que l'INSA n'envoie pas de confirmation pour la réservation de chambre et que les élèves internationaux ont forcément une chambre.
\item Ajouter une FAQ.
\item Ajouter un "Suivre" près des logos des réseaux sociaux en haut.
\item Ajouter une favicon.
\item Ajouter des photos des chambres et des studios dans la partie hébergement.
\item Mettre à jour les liens vers crepuq.
\item Dans l'onglet du menu gauche "Semestre en Anglais" mettre le texte de la page en français (pour la version française).
\item Ajouter les compatibilité entre les cours proposés à l'INSA.
\item Préciser les dates de rentrées.
\item Dans la partie Anglaise, ajouter "share" près des réseaux sociaux à gauche.
\end{enumerate}
