%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%          FICHIER MAÎTRE POUR LE RAPPORT DE CONCEPTION PARTICIPATIVE
%                     5e année INSA de Rennes
%
%             NE PAS LE MODIFIER SANS DEMANDER L'AVIS À ducasse@irisa.fr
%
%	Ce fichier a vocation à être compilé avec pdflatex. Toutes les
%	figures doivent donc être au format pdf.
%
%	Les exemples sont donnés pour un groupe X fictif. Vous devez
%	rendre une archive contenant un répertoire groupe<lettre de
%	votre groupe> qui contient lui-même les fichiers à
%	inclure. Voir exemple fourni et dans la suite de ce fichier.
%
%	Pensez à remplacer tous les 'X' par votre étiquette de groupe
%	(A, B, C ou D).
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[a4paper,12pt]{book}

\usepackage{conception-participative}   % Fichier (./conception-participative.sty) contenant les styles pour

\usepackage{placeins}		% pour que les figures de
                                % chaque groupe soient dumpées à la
                                % fin de la section (cf \FloatBarrier
                                % dans la suite)

%\linespread{1,6}          % Pour une version destinée à un relecteur,
                           % décommenter cette commande (double interligne)

% UTILISEZ SPELL (correcteur orthographique) à accès simplifié depuis
% XEmacs

%%% RELISEZ-VOUS entre VOUS, au delà d'un certain nombre de fautes
%%% d'ortographe par groupe chaque faute fera baisser la note.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\title{Cours de conception centrée utilisateur \\~\\
Analyse de l'utilisation du site
en Anglais de l'INSA de Rennes}
\author{Rapport des étudiants
  de 5ème année \\du département Informatique de l'INSA de Rennes
\\~\\Sous la direction de Mireille Ducass\'{e}
}
\date{Janvier 2014}

\maketitle

\tableofcontents
\chapter{Introduction}
%\input{introduction}

%% l'introduction sera faite au moment de l'édition finale du
%% document.

% Ceci est juste un exemple d'utilisation de citation
% bibliographique. Une citation peut apparaître n'importe où dans vos parties,
% pourvu que la reference correspondante existe dans votre fichier
% ref.bib . La référence ci-dessous sera bien entendu mise dans le
% fichier global de références.

L'exercice s'inspire librement du rapport de Wendy Mackay~\cite{mackay-02}.

\section{Contributeurs}

\begin{description}
\input{groupeD/0-contributeurs}
\end{description}

\chapter{Scénarios d'utilisation collectés}
\label{scenarios:utilisation:chapitre}

Ce chapitre rassemble tous les scénarios collectés par les groupes
d'étudiants. Pour chaque scénario sont indiqués les noms des personnes
qui dirigent l'entretien~; les initiales et la fonction de la personne
interrogée avec ses liens de parenté éventuels~; le lieu~; la date, la
durée et le contexte de l'entretien.

Les consignes étaient de poser les questions 1 et 2 suivantes en début
de tous les entretiens. Ensuite chaque groupe s'est réparti les
questions par lesquelles chaque membre continuait chaque entretien et
enchaînait jusqu'à ce que l'heure d'entretien soit finie. L'objectif
était de rassembler le plus possible de choses différentes (mode
"gathering"). On ne cherchait pas à tester des fonctionnalités
particulières, mais plutôt à voir ce qui passe dans la tête des
utilisateurs cibles.

\begin{enumerate}

\item Vous souvenez-vous de questions que vous vous êtes  posées avant de venir à l'INSA ? Pour chacune d'elles pouvez vous nous montrer si/comment vous trouvez des réponses sur le site en anglais de l'INSA ?
\item     Vous posez-vous actuellement des questions sur l'INSA ? Si oui pouvez-vous les formuler et chercher des réponses sur le site en anglais de l'INSA ?
\item     Quelles informations vous intéressent sur
\begin{enumerate}
 \item       l'hébergement ?
 \item       la restauration ?
 \item       la gestion administrative de votre séjour l'INSA (relations internationales, scolarité, ...) ?
 \item       les frais et coût de la vie ?
 \item       les contenus pédagogiques des cursus ?
 \item       les doubles diplômes ?
 \item       les cours donnés en anglais ?
 \item       la vie étudiante en dehors des cours ? \\
\end{enumerate}
         Pour chaque point dire : "Pouvez-vous formuler des questions à ce sujet et chercher des réponses sur le site en anglais de l'INSA ?"

\end{enumerate}


\input{groupeD/1-1-utilisation}
\FloatBarrier

\chapter{Liste des questions des interviewés}

Ce chapitre donne la liste des questions précises que se sont posés
les interwievés pendant les entretiens.

\input{groupeD/1-2-questions}

\chapter{Bonnes propriétés à préserver}

Ce chapitre décrit les propriétés du site qui ont été identifiées, à
la suite des entretiens, comme étant à préserver. Elles ne doivent pas
être remises en cause par les propositions d'amélioration.


\input{groupeD/2-invariant}

\chapter{Liste des faiblesses détectées}

Ce chapitre décrit les faiblesses du produit qui ont été détectées lors
des entretiens avec les utilisateurs  interviewés.

\input{groupeD/3-faiblesse}

\chapter{Suggestions des utilisateurs}

Ce chapitre décrit les suggestions des utilisateurs interviewés.

\input{groupeD/4-suggestion}

\chapter{Résultats des ``brainstormings''}

Ce chapitre liste des suggestions à l'état brut pour les utilisateurs
ciblés par les groupes d'étudiants. Ces suggestions sont le résultat
d'une séance de ``brainstorming'' où toutes les idées étaient
encouragées. Seules certaines ont été retravaillées (cf chapitres
suivants).

\input{groupeD/5-brainstorming}


\chapter{Propositions d'améliorations et nouveaux scénarios d'utilisation}
Ce chapitre décrit les propositions d'amélioration ainsi que les
scénarios d'utilisation spécifiés par les étudiants en tenant compte
des analyses, suggestions et propositions précédemment listées.  Ces
scénarios ont été soumis à la critique d'un autre groupe d'étudiants
ainsi qu'à des utilisateurs extérieurs, voir chapitre suivant.

\input{groupeD/6-proposition}
\FloatBarrier

\chapter{Audits extérieurs}

Ce chapitre décrit le résultat des entretiens faits à l'extérieur de
la promotion, où l'utilisation du produit a été présentée en tenant
compte des améliorations proposées. En général ces utilisateurs ont
été les mêmes que ceux interrogés pour le
chapitre~\ref{scenarios:utilisation:chapitre}.  Chaque intervieweur a
presenté les images des améliorations précédentes puis a récolté les
remarques et critiques émises.

\input{groupeD/7-audit}

\bibliographystyle{plain}
\begin{thebibliography}{1}

\bibitem{caelen05}
J.~Caelen, F.~Jambon, and A.~Vidal.
\newblock Conception participative : des "moments" à leur instrumentation.
\newblock {\em Revue RIHM, EuropIa éd}, 6(2), 2005.

\bibitem{ducasseCP}
M.~Ducass\'e.
\newblock Conception participative.
\newblock Support de cours, INSA de Rennes, 2009.
\newblock Remis à jour tous les ans. Disponible à la demande :
  ducasse@irisa.fr.

\bibitem{mackay-02}
{Wendy Mackay}.
\newblock {Using video to support interaction design}.
\newblock {DVD Tutorial}, {INRIA and ACM/SIGCHI}, {2002}.
\newblock {Available online at
  http://stream.cc.gt.atl.ga.us/hccvideos/viddesign.php}.

\end{thebibliography}

%\bibliography{main.bib}
% \bibliography{groupeD/ref.bib}

\end{document}
